\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,english]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

\begin{document}

\title{Sistema de Detección de Anomalías en Redes LAN IEEE~802.3
mediante Aprendizaje No Supervisado y Perfilado
de Comportamiento del Tráfico}

\author{
  \IEEEauthorblockN{Daniel Alonso Gracia Pinto}
  \IEEEauthorblockA{
    \textit{Redes de Computadores -- Grupo 3} \\
    \textit{Universidad Nacional de Colombia} \\
    Bogotá, Colombia \\
    dagraciap@unal.edu.co
  }
}

\maketitle

% ---------------------------------------------------------------
%  ABSTRACT (English)
% ---------------------------------------------------------------
\begin{abstract}
Institutional IEEE~802.3 LANs are the operational backbone of critical
services, yet they remain largely blind to early-stage threats that
emerge below the IP layer. Attacks such as ARP spoofing, MAC flooding,
silent port scanning, and ARP reconnaissance manifest as subtle deviations
in otherwise legitimate Layer~2 traffic---deviations that
signature-based intrusion detection systems consistently fail to
capture. Existing Layer~2 security solutions either require active
agents deployed on every network node or depend on exhaustively labeled
attack datasets, rendering them impractical for real institutional
environments. This paper proposes an unsupervised anomaly detection
system anchored at the Ethernet frame level, built around a lightweight
autoencoder that learns a behavioral baseline of normal traffic without
any labeled data. A statistical threshold calibration mechanism controls
the false-positive rate without requiring attack samples, and an
automatic alert prioritization engine ranks detected anomalies by
severity, frequency, and node impact to mitigate operator alert fatigue.
The system is evaluated on traffic captured in a controlled IEEE~802.3
LAN emulated with GNS3, comprising four Layer~2 attack families---ARP
spoofing, MAC flooding, port scanning, and ARP reconnaissance---and
periods of legitimate baseline traffic. From two victim-side captures,
959 temporal windows of native Ethernet features were extracted and
labeled for evaluation; model training uses normal traffic only.
Results demonstrate the viability of passive, label-free monitoring for
proactive IEEE~802.3 LAN cybersecurity, and highlight the open research
gap in Layer~2-anchored unsupervised network intrusion detection.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Anomaly detection, unsupervised learning, autoencoder, IEEE~802.3,
Ethernet, ARP spoofing, NIDS, alert prioritization, Layer~2 security.
\end{IEEEkeywords}

% ---------------------------------------------------------------
%  RESUMEN (Spanish)
% ---------------------------------------------------------------
\begin{otherlanguage}{spanish}
\renewcommand{\abstractname}{Resumen}
\begin{abstract}
Las redes LAN IEEE~802.3 institucionales constituyen el núcleo operativo
de servicios críticos, pero permanecen en gran medida ciegas ante amenazas
tempranas que se originan por debajo de la capa IP. Ataques como ARP
spoofing, MAC flooding, escaneo silencioso de puertos y reconocimiento ARP
se manifiestan como desviaciones sutiles en el tráfico legítimo de capa~2,
desviaciones que los sistemas de detección de intrusos basados en firmas
no logran capturar consistentemente. Las soluciones de seguridad existentes
para capa~2 exigen agentes activos en cada nodo o dependen de conjuntos
de datos de ataques exhaustivamente etiquetados, lo que las hace inviables
en entornos institucionales reales. Este artículo propone un sistema de
detección de anomalías no supervisado anclado en la trama Ethernet,
construido sobre un \textit{autoencoder} ligero que aprende un perfil de
normalidad del tráfico sin requerir datos etiquetados. Un mecanismo de
calibración estadística del umbral controla la tasa de falsos positivos
sin necesidad de muestras de ataque, y un motor automático de priorización
de alertas clasifica las anomalías detectadas según severidad, frecuencia
e impacto en el nodo para mitigar el \textit{alert fatigue} del operador.
El sistema se evalúa sobre tráfico capturado en una LAN IEEE~802.3
controlada emulada con GNS3, que incluye cuatro familias de ataque de
capa~2---ARP spoofing, MAC flooding, escaneo de puertos y
reconocimiento ARP---intercaladas con períodos de tráfico legítimo.
A partir de dos capturas en nodos víctima se extrajeron 959 ventanas
temporales de \textit{features} Ethernet nativas, etiquetadas
únicamente para evaluación; el entrenamiento emplea solo tráfico normal.
Los resultados demuestran la viabilidad del monitoreo pasivo sin etiquetas
para la ciberseguridad proactiva de redes LAN IEEE~802.3, e identifican
la brecha de investigación abierta en detección no supervisada anclada
en capa~2 Ethernet.
\end{abstract}

\renewcommand{\IEEEkeywordsname}{Palabras clave}
\begin{IEEEkeywords}
Detección de anomalías, aprendizaje no supervisado, \textit{autoencoder},
IEEE~802.3, Ethernet, ARP spoofing, NIDS, priorización de alertas,
seguridad en capa~2.
\end{IEEEkeywords}
\end{otherlanguage}

% ---------------------------------------------------------------
%  I. INTRODUCCIÓN
% ---------------------------------------------------------------
\section{Introducción}

Las redes LAN IEEE~802.3 institucionales constituyen el núcleo operativo
de servicios críticos, exigiendo niveles óptimos de seguridad y
disponibilidad continua. Sin embargo, los ataques tempranos, tales como el escaneo silencioso de
puertos, el reconocimiento ARP, el ARP spoofing y el MAC flooding, se
camuflan hábilmente como variaciones sutiles del tráfico legítimo. Estas amenazas logran establecerse en la red antes de que el
sistema advierta que está bajo ataque~\cite{tufan2021}. Ante este
panorama adverso, los sistemas de detección de intrusos basados en
firmas fallan consistentemente frente a vulnerabilidades desconocidas o
amenazas adaptativas, evidenciando la necesidad de transitar hacia
enfoques centrados en el comportamiento de la red~\cite{gamage2020}.

A pesar de la urgencia de este problema, persisten dos brechas concretas
en la literatura actual. La primera radica en que los estándares de
\textit{feature selection} para plataformas NIDS se encuentran
fuertemente anclados en flujos IP, empleando protocolos como NetFlow en
las capas~3 y~4. Esta perspectiva ignora sistemáticamente la capa~2
Ethernet, siendo este el nivel exacto de la arquitectura donde ocurren
ataques de suplantación como el ARP spoofing y la saturación de tablas
mediante MAC flooding; además, las características basadas en flujos
presentan un retraso inherente frente a la captura directa a nivel de
paquete~\cite{sarhan2022,he2023}. La segunda brecha evidencia que las
soluciones de seguridad existentes diseñadas para la capa~2 requieren
agentes activos instalados en cada nodo o dependen de vastos conjuntos
de datos exhaustivamente etiquetados, exigencias técnicas que las hacen
completamente inviables para su despliegue en entornos institucionales
reales~\cite{morsy2022,sakhawat2019}.

Por consiguiente, no existe en la actualidad una solución que combine
simultáneamente tres factores fundamentales: una detección no supervisada
anclada en la capa~2 IEEE~802.3; un monitoreo verdaderamente pasivo y
sin agentes que entrene su modelo utilizando únicamente el tráfico normal
de la red; y un motor automático que clasifique las amenazas para reducir
el \textit{alert fatigue} que abruma a los operadores de
seguridad~\cite{tariq2025}. Frente a esta carencia, este proyecto propone
un \textit{autoencoder} no supervisado diseñado para aprender un perfil
robusto de normalidad del tráfico Ethernet y detectar desviaciones
significativas, complementado con un motor de priorización basado en la
severidad, frecuencia e impacto de las anomalías. La elección de un
método no supervisado se justifica en la realidad operativa: en una LAN
institucional, etiquetar todas las variaciones de tráfico malicioso es
una tarea inviable. Si bien la literatura reconoce que los métodos
supervisados suelen igualar o superar el rendimiento de los no
supervisados en entornos de prueba estructurados, el enfoque no
supervisado no se plantea aquí como superior en abstracto, sino como la
única alternativa técnica viable frente a la ausencia absoluta de
etiquetas en este escenario real~\cite{gamage2020}.

En respuesta a estas limitaciones, el presente artículo introduce tres
contribuciones específicas. Primero, se plantea una arquitectura de
monitoreo pasivo que captura tramas Ethernet en un punto de visibilidad
del segmento LAN---análogo a un puerto espejo (\textit{SPAN})---sin
requerir agentes en los nodos víctima. Segundo, se desarrolla un modelo de detección de
anomalías no supervisado fundamentado en un \textit{autoencoder}, el
cual emplea una calibración de umbral estadística sin depender de datos
etiquetados. Tercero, se integra un motor de priorización automático de
alertas configurado según la severidad, frecuencia y el nivel de impacto
en el nodo afectado. El diseño propuesto se fundamenta en criterios
estrictos que guían toda la metodología: la resiliencia ante la
manipulación adversaria para evitar la evasión del
modelo~\cite{he2023}, la viabilidad computacional para operar ágilmente
en entornos reales~\cite{injadat2021}, y la reproducibilidad basada en
el rigor experimental~\cite{yang2022}. El resto del artículo se organiza
de la siguiente manera: la Sección~II revisa los trabajos relacionados;
la Sección~III describe la metodología propuesta; la Sección~IV detalla
la configuración experimental; la Sección~V presenta y discute los
resultados; y la Sección~VI concluye el trabajo.

% ---------------------------------------------------------------
%  II. TRABAJOS RELACIONADOS
% ---------------------------------------------------------------
\section{Trabajos Relacionados}
 
\subsection{NIDS no supervisado}
El enfoque no supervisado para sistemas de detección de intrusos en redes
(NIDS) ha ganado una tracción significativa, pero presenta limitaciones
persistentes en términos de generalización y viabilidad según el contexto
de despliegue. Como punto de partida en este debate, Gamage y Samarabandu
establecen que los métodos no supervisados son viables en la práctica,
aunque suelen tener un rendimiento inferior en los \textit{benchmarks}
tradicionales frente a los modelos supervisados; no obstante, su
verdadera ventaja competitiva radica en contextos operativos que carecen
de etiquetas~\cite{gamage2020}. Posteriormente, Griffin et al. presentan
un \textit{ensemble} de \textit{autoencoders} para operar en tiempo real
sobre arquitecturas SDN~\cite{griffinyang2022}. Aunque efectivo, este
modelo presenta una complejidad computacional mayor que la nuestra y
asume una infraestructura SDN que rara vez está disponible en una LAN
institucional típica. Por su parte, Antunes et al. realizan un riguroso
\textit{benchmark} de métodos de \textit{deep learning} para NIDS,
evidenciando claras inconsistencias y un bajo rendimiento al momento de
detectar ataques de infiltración~\cite{antunes2022}. Esto subraya la
necesidad de un anclaje más profundo en la red. La limitación común de
estos trabajos es que operan exclusivamente sobre flujos IP (como
NetFlow), ignorando el nivel base donde los ataques internos realmente
se originan.
 
\subsection{LAN institucional}
La literatura que aborda entornos de redes institucionales reales es
escasa y habitualmente presenta restricciones críticas relacionadas con
la escala de la red o la dependencia absoluta de la supervisión de datos.
Tufan et al. validan la existencia de esta problemática en entornos de
producción mediante pruebas con ataques de reconocimiento en una red
institucional real, confirmando la vulnerabilidad del entorno, aunque
basan su propuesta en enfoques supervisados que limitan su aplicabilidad
autónoma~\cite{tufan2021}. En un esfuerzo por abordar despliegues de
mayor tamaño, Sun et al. proponen el uso de \textit{Segmented Federated
Learning} para LANs a gran escala~\cite{sun2021ojcoms}. Si bien este
enfoque escala adecuadamente, exige una coordinación estricta entre
nodos, lo cual resulta inviable sin una infraestructura federada
dedicada. Dentro de estas redes institucionales, el vector de ataque más
crítico e ignorado ocurre de manera insidiosa en la capa~2 Ethernet.
 
\subsection{Detección en capa 2 IEEE 802.3}
La investigación enfocada en la capa~2 existe, pero la mayoría de las
soluciones dependen de la modificación de protocolos, agentes activos o
esquemas estrictamente supervisados. Morsy y Nashat proponen D-ARP para
mitigar el \textit{ARP spoofing}, siendo esta una solución activa que
altera el comportamiento estándar del protocolo y exige un control total
sobre la infraestructura subyacente~\cite{morsy2022}. Prasad y Chandra
combinan técnicas de aprendizaje automático con \textit{device profiling}
para lograr un objetivo similar~\cite{prasad2022}; sin embargo, su
enfoque es supervisado y demanda la instalación de aplicaciones cliente
o agentes por nodo. El modelo más cercano a nuestra propuesta es el de
Sun et al., quienes utilizan un \textit{autoencoder} para procesar
actividad ARP sospechosa~\cite{sun2022ccnc}. Aunque meritorio, dicho
trabajo carece de un anclaje explícito al estándar IEEE~802.3 y no
incluye un motor de priorización. Finalmente, Sakhawat et al. definen
características ARP en una LAN conmutada mediante una solución basada en
agentes~\cite{sakhawat2019}, un obstáculo de implementación que nuestra
propuesta supera al basarse netamente en monitoreo pasivo. Ninguno de
estos trabajos aborda el problema de la sobrecarga operativa generada por
las alertas, el eslabón final que completa la brecha hacia una solución
autónoma.
 
\subsection{Priorización de alertas en SOCs}
La priorización de alertas se reconoce ampliamente como un desafío
crítico, pero las alternativas existentes en la literatura dependen
excesivamente de la intervención humana o conjuntos de datos previamente
etiquetados, factores incompatibles con un \textit{pipeline} analítico
totalmente automático. Tariq et al. definen la \textit{alert fatigue}
como un cuello de botella paralizante en los SOCs y determinan que la
severidad, frecuencia e impacto son los criterios definitivos para
abordarla~\cite{tariq2025}, premisa que motiva directamente el diseño de
nuestro motor de priorización. En paralelo, Aminanto et al. utilizan un
\textit{autoencoder} apilado para reducir los falsos positivos antes de
la fase de priorización~\cite{aminanto2020}; esto representa una
arquitectura combinada alternativa a nuestra propuesta, pero delega el
\textit{autoencoder} a un mero rol de filtro y no como el motor de
detección principal. De manera similar, Jalalvand et al. estructuran un
marco integral de criterios para la priorización en
SOCs~\cite{jalalvand2024}, que si bien fundamenta los parámetros que
adopta nuestro motor, está fuertemente orientado a facilitar la toma de
decisiones humana en esquemas colaborativos. Por último, Carrera et al.
implementan detección \textit{near real-time} combinando múltiples
algoritmos no supervisados~\cite{carrera2022}, resultando en una
arquitectura sustancialmente más compleja que nuestra propuesta, y que
descartamos para nuestro contexto debido al alto \textit{overhead}
computacional que introduce en la red.
 
La literatura existente logra colectivamente avances significativos en
modelos de \textit{deep learning}, visibilidad de capa de enlace y la
gestión de la fatiga de alertas, pero invariablemente aborda estos retos
de forma aislada o asumiendo infraestructuras fuertemente supervisadas o
intervenidas. La brecha específica que ningún trabajo previo llena, y que
esta investigación resuelve integralmente, es la consolidación de un
sistema NIDS para redes IEEE~802.3 que opere de forma puramente no
supervisada, sin requerir agentes en los nodos, y que integre de forma
nativa un motor de priorización automático para garantizar la viabilidad
operativa en entornos reales.

% ---------------------------------------------------------------
%  III. METODOLOGÍA
% ---------------------------------------------------------------
\section{Metodología}

\subsection{Visión general del sistema}
El diseño metodológico propuesto se estructura como un \textit{pipeline}
de extremo a extremo compuesto por cuatro etapas estrictamente
secuenciales. La primera etapa realiza la captura pasiva del tráfico
Ethernet en el segmento protegido, emulando el despliegue de un IDS
pasivo con visibilidad de capa~2. La segunda fase ejecuta la extracción
y normalización de características nativas de tramas IEEE~802.3.
Posteriormente, la tercera etapa detecta las desviaciones mediante un
modelo \textit{autoencoder} de aprendizaje no supervisado. Finalmente,
la cuarta fase procesa estos eventos a través de un motor de
priorización automática de alertas, evaluadas según su severidad,
frecuencia e impacto en el nodo. Durante el entrenamiento y la
calibración del umbral, ninguna etapa consume etiquetas de ataque; las
etiquetas temporales del \textit{dataset} experimental se reservan
exclusivamente para la evaluación posterior del rendimiento.

\subsection{Arquitectura del autoencoder}
La detección de desviaciones conductuales se fundamenta en una
arquitectura \textit{encoder-decoder} simétrica y no supervisada. El
componente \textit{encoder} recibe el vector de características
normalizado y, mediante dos capas densas con funciones de activación
ReLU, realiza una reducción dimensional progresiva hacia un espacio
latente, el cual contiene la representación comprimida y fundamental del
comportamiento normal de la red LAN. En contraposición, el bloque
\textit{decoder} procesa este espacio latente para reconstruir de forma
simétrica el vector original en la salida. El modelo se optimiza
empleando el error cuadrático medio (\textit{Mean Squared Error}, MSE)
como función de pérdida, entrenándose exclusivamente con tráfico
legítimo. Debido a que la red aprende únicamente las regularidades
estadísticas de la normalidad, la presencia de tráfico anómalo se
manifiesta a través de un error de reconstrucción elevado. Este enfoque
basado en un \textit{autoencoder} monolítico se elige por su simplicidad
analítica y efectividad para establecer líneas base de seguridad sin
requerir etiquetas~\cite{li2020}, consolidando al MSE como una métrica
robusta e interpretable para la cuantificación de anomalías en entornos
de red~\cite{song2021}. Asimismo, frente a soluciones complejas basadas
en un \textit{ensemble} de múltiples \textit{autoencoders} orientados a
redes lógicas~\cite{griffinyang2022}, la arquitectura propuesta minimiza
el \textit{overhead} computacional y resulta óptima y suficiente para
representar las dinámicas de la capa de enlace sin comprometer los
recursos del sistema.

La adopción de esta arquitectura modular obedece directamente a la
necesidad de establecer un marco de trabajo estructurado que garantice un
estricto rigor experimental y metodológico en la evaluación de sistemas
de detección~\cite{yang2022}. Asimismo, la estructuración en un
\textit{pipeline} multi-etapa resulta esencial para asegurar la
viabilidad computacional del modelo, dado que permite reducir la
complejidad general del procesamiento continuo y viabiliza su despliegue
ágil en entornos de red reales~\cite{injadat2021}.

\subsection{Adquisición de datos en laboratorio virtual}
Para materializar el monitoreo pasivo de capa~2 sin agentes en las
víctimas, se emuló un segmento LAN IEEE~802.3 en GNS3 sobre Fedora,
interconectando dos nodos Alpine Linux (víctimas), un nodo Kali Linux
(atacante) y un \textit{Open vSwitch} (OVS) como conmutador central del
segmento \texttt{192.168.1.0/24}. Las direcciones estáticas asignadas
fueron \texttt{192.168.1.10} (Alpine-1), \texttt{192.168.1.20}
(Alpine-2) y \texttt{192.168.1.99} (Kali). La conectividad ICMP entre
víctimas se verificó antes de iniciar la recolección.

La captura no se realizó en el nodo atacante---escenario poco realista
para un IDS de producción---sino en los enlaces físicos simulados entre
cada víctima y el OVS, mediante la captura integrada de GNS3 a nivel de
hipervisor. Este procedimiento replica un punto de observación neutral
del segmento, equivalente operativamente a un puerto espejo (\textit{SPAN})
o a un TAP de red: el sensor observa el tráfico que llega a cada
estación protegida, incluyendo tramas ARP, \textit{broadcasts} y tráfico
inter-víctima que un host individual no necesariamente genera. Se
descartó depender de \textit{tcpdump} dentro de Alpine---sin paquetes
disponibles offline---y de configuraciones de \textit{port mirroring}
manuales sobre el OVS embebido de GNS3, que resultaron frágiles frente a
capturas promiscuas desde Kali.

La sesión experimental se ejecutó como una única captura continua por
víctima, con fases alternadas de tráfico legítimo y ataques controlados
desde Kali. La Tabla~\ref{tab:secuencia_ataques} resume la secuencia.
Entre fases se insertaron períodos de tráfico normal (ICMP entre
víctimas) para delimitar temporalmente cada familia de ataque en los
archivos \texttt{.pcapng}, de modo que el \textit{dataset} refleje la
mezcla realista entre baseline y anomalías observada en operación.

\begin{table}[htbp]
\caption{Secuencia experimental de recolección en GNS3}
\label{tab:secuencia_ataques}
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{clll}
\hline
\textbf{Fase} & \textbf{Duración} & \textbf{Actividad} & \textbf{Herramienta} \\
\hline
1 & $\sim$3 min & Tráfico normal (ICMP) & \texttt{ping} en Alpine \\
2 & $\sim$2 min & ARP spoofing / MITM & \texttt{arpspoof} en Kali \\
3 & $\sim$1 min & Pausa normal & \texttt{ping} en Alpine \\
4 & $\sim$1 min & MAC flooding & \texttt{macof} en Kali \\
5 & $\sim$1 min & Pausa normal & \texttt{ping} en Alpine \\
6 & $\sim$3--5 min & Port scan & \texttt{nmap} en Kali \\
7 & --- & ARP reconnaissance & \texttt{arping} en Kali \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Las capturas resultantes (\texttt{victima1.pcapng}, \texttt{victima2.pcapng})
contienen $\approx$24\,000 tramas Ethernet cada una, con una duración
total de 34.6~minutos y \textit{link-type} EN10MB, confirmando análisis a
nivel de trama IEEE~802.3.

\subsection{Selección de características y preprocesamiento}
El vector de \textit{features} se limita a métricas nativas de capa~2
extraídas con Scapy sobre ventanas temporales de 50 tramas consecutivas.
Las dimensiones implementadas son: (i)~tasa de tramas ARP
(\texttt{arp\_rate}); (ii)~ratio \textit{ARP request/reply}
(\texttt{arp\_req\_reply\_ratio}); (iii)~entropía de direcciones MAC
origen (\texttt{mac\_entropy}); (iv)~conteo de MAC origen y destino
únicas; (v)~estadísticos de longitud de trama Ethernet
(\texttt{frame\_len\_mean}, \texttt{frame\_len\_std},
\texttt{frame\_len\_min}, \texttt{frame\_len\_max}); y (vi)~ratio de
tramas broadcast. Esta selección cubre directamente las familias de
ataque evaluadas: el ARP spoofing eleva \texttt{arp\_rate} con bajo
\textit{request/reply}; el MAC flooding concentra \texttt{mac\_entropy}
y \texttt{unique\_src\_macs}; el escaneo de puertos reduce
\texttt{frame\_len\_std}; y el reconocimiento ARP mantiene
\textit{arp\_rate} elevado con patrón distinto al envenenamiento activo.
Este anclaje en la capa de enlace cubre el punto ciego metodológico
identificado en sistemas basados exclusivamente en flujos
IP~\cite{sarhan2022,sun2022ccnc}.

Respecto al preprocesamiento, se aplica una normalización \textit{min-max}
para escalar los datos al rango $[0,1]$. Las ventanas se etiquetan
post-\textit{hoc} según el timestamp central de cada ventana y los
intervalos temporales de la Tabla~\ref{tab:secuencia_ataques}, con cinco
clases: \texttt{normal}, \texttt{arp\_spoof}, \texttt{mac\_flood},
\texttt{port\_scan} y \texttt{arp\_recon}. El entrenamiento del
\textit{autoencoder} y la calibración de $\theta$ emplean únicamente
ventanas \texttt{normal}; las etiquetas de ataque se reservan para medir
\textit{recall} y \textit{precision} en evaluación. Por política de
diseño, no se realiza imputación de valores faltantes; las tramas sin
capa Ethernet se descartan al particionar ventanas.

\subsection{Calibración estadística del umbral}
El mecanismo de calibración del sistema para la identificación de
desviaciones se estructura en tres pasos analíticos. Primero, una vez
finalizado el entrenamiento del \textit{autoencoder}, se calcula el
error de reconstrucción sobre un conjunto de validación compuesto
íntegramente por tráfico normal que el modelo no ha visto previamente.
Este procedimiento permite extraer la distribución empírica del error
inherente al comportamiento legítimo de la red. Segundo, el umbral de
decisión $\theta$ se fija dinámicamente seleccionando un percentil
superior de esta distribución empírica, típicamente el percentil~95
o~99. Durante la fase de inferencia, cualquier muestra cuyo error de
reconstrucción supere estrictamente a $\theta$ se clasifica de forma
automática como una anomalía. Este enfoque garantiza la detección sin
requerir una sola muestra de ataque en la fase de
ajuste~\cite{zavrak2020}. Tercero, la adopción de este límite cuenta con
una profunda justificación estadística, dado que el percentil elegido
permite controlar de manera matemática y directa la tasa de falsos
positivos proyectada sobre el tráfico normal de la LAN~\cite{zhang2023}.
La elección de esta calibración estadística por percentil, en claro
contraste con alternativas que emplean umbrales numéricos fijos o
algoritmos de \textit{clustering} en el espacio latente, se fundamenta
en su alta interpretabilidad probabilística y su nula dependencia de
datos etiquetados~\cite{maleki2021}. El valor paramétrico exacto del
percentil utilizado constituye un hiperparámetro que se detalla en la
configuración experimental.

\subsection{Motor de priorización de alertas}
El motor de priorización evalúa cada alerta generada asignándole un
puntaje compuesto derivado de tres dimensiones independientes. La
primera dimensión es la severidad, definida como la magnitud del error
de reconstrucción que supera el umbral estadístico $\theta$, normalizada
al rango $[0,1]$. La segunda dimensión corresponde a la frecuencia, la
cual cuantifica el número de alertas emitidas por un mismo nodo origen
dentro de una ventana temporal deslizante. La tercera dimensión evalúa
el impacto, clasificando el nodo afectado según su rol jerárquico dentro
de la topología de la red, otorgando mayor peso a servidores críticos,
seguidos de estaciones cliente y dispositivos IoT. El puntaje de
prioridad final se calcula como una suma ponderada de estas tres
métricas, con pesos configurables directamente por el operador de
seguridad.

El diseño de este mecanismo se fundamenta en las necesidades operativas
de los Centros de Operaciones de Seguridad (SOCs), adoptando los
criterios definitivos establecidos en la literatura especializada para
mitigar la fatiga de alertas~\cite{tariq2025,jalalvand2024}. A
diferencia de enfoques alternativos que emplean \textit{autoencoders}
como filtros previos para reducir falsos positivos antes de la
priorización~\cite{aminanto2020}, o de arquitecturas
\textit{near real-time} que introducen un alto \textit{overhead}
computacional en la red~\cite{carrera2022}, el motor propuesto procesa
el flujo de manera automatizada sin requerir etiquetas ni intervención
humana. Finalmente, la implementación de la ventana temporal deslizante
permite correlacionar eventos continuos, facilitando la detección de
patrones de ataque sostenidos y adaptativos que, de otro modo, se
registrarían como alertas individuales inofensivas de muy baja
severidad.

% ---------------------------------------------------------------
%  IV. CONFIGURACIÓN EXPERIMENTAL
% ---------------------------------------------------------------
\section{Configuración Experimental}

\subsection{Dataset L2 generado}
A partir de las capturas \texttt{victima1.pcapng} y \texttt{victima2.pcapng}
se construyó el archivo \texttt{features\_l2\_labeled.csv} mediante el
\textit{pipeline} descrito en la Sección~III. Cada fila corresponde a
una ventana de 50 tramas consecutivas y a las 11 \textit{features}
numéricas de capa~2, más metadatos de tiempo (\texttt{t\_start},
\texttt{t\_end}), fuente (\texttt{victima1}/\texttt{victima2}) y etiqueta
de evaluación. La Tabla~\ref{tab:distribucion_labels} resume la
distribución resultante tras combinar ambas perspectivas de captura.

\begin{table}[htbp]
\caption{Distribución de ventanas etiquetadas (959 en total)}
\label{tab:distribucion_labels}
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{lrr}
\hline
\textbf{Etiqueta} & \textbf{Ventanas} & \textbf{Señal L2 dominante} \\
\hline
\texttt{normal}      & 116 & Baseline ICMP / tráfico legítimo \\
\texttt{arp\_spoof}  &   6 & \texttt{arp\_rate} alto, bajo req/reply \\
\texttt{mac\_flood}  & 795 & 50 MACs únicas, \texttt{mac\_entropy}$\approx$3.91 \\
\texttt{port\_scan}  &  36 & \texttt{frame\_len\_std} bajo \\
\texttt{arp\_recon}  &   6 & \texttt{arp\_rate}$=1.0$, patrón de sondeo \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

El desbalance hacia \texttt{mac\_flood} refleja la naturaleza de ráfaga
del ataque \texttt{macof}: $\approx$2.5~s de inundación generaron cientos
de ventanas consecutivas con 50 direcciones MAC distintas por ventana.
Las clases ARP (\texttt{arp\_spoof}, \texttt{arp\_recon}) concentran
pocas ventanas pero exhiben separación clara en \texttt{arp\_rate} frente
a \texttt{normal}. La perspectiva \texttt{victima2} aportó 75 ventanas
\texttt{normal} adicionales frente a 41 de \texttt{victima1}, lo que
refuerza la línea base de entrenamiento no supervisado.

\subsection{Protocolo de entrenamiento y evaluación}
El protocolo experimental distingue explícitamente entre uso de etiquetas
en entrenamiento y en evaluación:
\begin{itemize}
\item \textbf{Entrenamiento:} solo ventanas con etiqueta \texttt{normal}.
\item \textbf{Validación (umbral $\theta$):} subconjunto de ventanas
\texttt{normal} no vistas en entrenamiento (percentil~95 del error MSE).
\item \textbf{Evaluación:} conjunto completo con las cinco clases, para
medir detección de anomalías por familia de ataque.
\end{itemize}
Las etiquetas temporales se derivaron del instante central de cada
ventana y de los intervalos de la sesión GNS3; no intervienen en el
ajuste del \textit{autoencoder}. El entorno de implementación emplea
Python~3.12, Scapy, pandas y \textit{uv} para reproducibilidad del
extractor de características.

% ---------------------------------------------------------------
%  V. RESULTADOS Y DISCUSIÓN
% ---------------------------------------------------------------
\section{Resultados y Discusión}
Los resultados del \textit{autoencoder}, la calibración del umbral
estadístico y el agente de mitigación en modos preventivo y reactivo se
reportarán tras completar la fase de entrenamiento sobre
\texttt{features\_l2\_labeled.csv}.

% ---------------------------------------------------------------
%  VI. CONCLUSIONES
% ---------------------------------------------------------------
\section{Conclusiones}
Este trabajo consolidó la adquisición y el etiquetado de un
\textit{dataset} anclado en tramas IEEE~802.3, con cuatro familias de
ataque de capa~2 en un laboratorio GNS3 y un \textit{pipeline} reproducible
de extracción de \textit{features} L2. La evaluación cuantitativa del
modelo no supervisado y del motor de alertas constituye el siguiente
paso inmediato del proyecto.

% ---------------------------------------------------------------
%  REFERENCES
% ---------------------------------------------------------------
\begin{thebibliography}{00}

% --- Referencias de la Introducción ---

\bibitem{tufan2021}
E.~Tufan, C.~Tezcan, y C.~Acartürk,
``Anomaly-Based Intrusion Detection by Machine Learning: A Case Study
on Probing Attacks to an Institutional Network,''
\textit{IEEE Access},
vol.~9, pp.~50078--50092, 2021.

\bibitem{gamage2020}
S.~Gamage and J.~Samarabandu,
``Deep learning methods in network intrusion detection: A survey and an
objective comparison,''
\textit{Journal of Network and Computer Applications},
vol.~169, p.~102767, 2020.

\bibitem{sarhan2022}
M.~Sarhan, S.~Layeghy, y M.~Portmann,
``Towards a Standard Feature Set for Network Intrusion Detection System
Datasets,''
\textit{Mobile Networks and Applications},
vol.~27, pp.~357--370, 2022.

\bibitem{he2023}
K.~He, D.~D. Kim, and M.~R. Asghar,
``Adversarial Machine Learning for Network Intrusion Detection Systems:
A Comprehensive Survey,''
\textit{IEEE Communications Surveys \& Tutorials},
vol.~25, no.~1, pp.~538--566, First Quarter 2023.

\bibitem{morsy2022}
S.~M. Morsy and D.~Nashat,
``D-ARP: An Efficient Scheme to Detect and Prevent ARP Spoofing,''
\textit{IEEE Access},
vol.~10, pp.~49142--49153, 2022.

\bibitem{sakhawat2019}
D.~Sakhawat, A.~N. Khan, M.~Aslam, and A.~T. Chronopoulos,
``Agent-based ARP cache poisoning detection in switched LAN
environments,''
\textit{IET Networks},
vol.~8, no.~1, pp.~67--73, 2019.

\bibitem{tariq2025}
S.~Tariq, M.~B. Chhetri, S.~Nepal, and C.~Paris,
``Alert Fatigue in Security Operations Centres: Research Challenges
and Opportunities,''
\textit{ACM Computing Surveys},
vol.~57, no.~9, 2025.

\bibitem{injadat2021}
M.~Injadat, A.~Moubayed, A.~B. Nassif, and A.~Shami,
``Multi-Stage Optimized Machine Learning Framework for Network
Intrusion Detection,''
\textit{IEEE Transactions on Network and Service Management},
vol.~18, no.~2, pp.~1803--1816, Jun.~2021.

\bibitem{yang2022}
Z.~Yang, X.~Liu, T.~Li, D.~Wu, J.~Wang, Y.~Zhao, and H.~Han,
``A systematic literature review of methods and datasets for
anomaly-based network intrusion detection,''
\textit{Computers \& Security},
vol.~116, p.~102675, 2022.


% --- Referencias nuevas de Trabajos Relacionados ---
 
\bibitem{griffinyang2022}
L.~Griffin, Z.~Yang, Y.~Song, S.~Gao, A.~Hu, and B.~Xiao,
``Griffin: Real-Time Network Intrusion Detection System via
Ensemble of Autoencoder in SDN,''
\textit{IEEE Transactions on Network and Service Management},
vol.~19, no.~3, pp.~2269--2282, Sep.~2022.
 
\bibitem{antunes2022}
M.~Antunes, L.~Oliveira, A.~Seguro, J.~Veríssimo, R.~Salgado,
and T.~Murteira,
``Benchmarking Deep Learning Methods for Behaviour-Based Network
Intrusion Detection,''
\textit{Informatics},
vol.~9, no.~1, p.~29, 2022.
 
\bibitem{sun2021ojcoms}
Y.~Sun, H.~Esaki, and H.~Ochiai,
``Adaptive Intrusion Detection in the Networking of Large-Scale LANs
With Segmented Federated Learning,''
\textit{IEEE Open Journal of the Communications Society},
vol.~2, pp.~102--112, 2021.
 
\bibitem{prasad2022}
A.~Prasad and S.~Chandra,
``Defending ARP Spoofing-based MitM Attack using Machine Learning
and Device Profiling,''
in \textit{2022 International Conference on Computing, Communication,
and Intelligent Systems (ICCCIS)}, 2022, pp.~978--983.
 
\bibitem{sun2022ccnc}
Y.~Sun, H.~Ochiai, and H.~Esaki,
``Suspicious ARP Activity Detection and Clustering Based on Autoencoder
Neural Networks,''
in \textit{IEEE Consumer Communications \& Networking Conference
(CCNC)}, 2022.
 
\bibitem{aminanto2020}
M.~E. Aminanto, T.~Ban, R.~Isawa, T.~Takahashi, and D.~Inoue,
``Threat Alert Prioritization Using Isolation Forest and Stacked Auto
Encoder With Day-Forward-Chaining Analysis,''
\textit{IEEE Access},
vol.~8, pp.~217977--217986, 2020.
 
\bibitem{jalalvand2024}
F.~Jalalvand, M.~B. Chhetri, S.~Nepal, and C.~Paris,
``Alert Prioritisation in Security Operations Centres: A Systematic
Survey on Criteria and Methods,''
\textit{ACM Computing Surveys},
vol.~57, no.~2, pp.~1--36, 2024.
 
\bibitem{carrera2022}
F.~Carrera et al.,
``Combining Unsupervised Approaches for Near Real-Time Network Traffic
Anomaly Detection,''
\textit{Applied Sciences},
vol.~12, no.~3, p.~1759, 2022.

% --- Nuevas referencias de Metodología ---

\bibitem{li2020}
X.~Li, W.~Chen, Q.~Zhang, and L.~Wu,
``Building Auto-Encoder Intrusion Detection System Based on Random
Forest Feature Selection,''
\textit{Computers \& Security},
vol.~95, p.~101851, 2020.

\bibitem{song2021}
Y.~Song, C.~Hyun, and Y.~Cheong,
``Self-Supervised Anomaly Detection with Neural Transformation
Learning for Log-Based Intrusion Detection,''
\textit{IEEE Access},
vol.~9, pp.~53127--53143, 2021.

\bibitem{maleki2021}
N.~Maleki, M.~Zeinali, and S.~T.~Hasson,
``A Kind of Threshold-Based Anomaly Detection in Autoencoder,''
in \textit{2021 5th International Conference on Pattern Recognition
and Image Analysis (IPRIA)}, 2021, pp.~1--6.

\bibitem{zavrak2020}
S.~Zavrak and M.~{\.I}skefiyeli,
``Anomaly-Based Intrusion Detection From Network Flow Features
Using Variational Autoencoder,''
\textit{IEEE Access},
vol.~8, pp.~108346--108358, 2020.

\bibitem{zhang2023}
H.~Zhang, X.~Li, T.~Liu, and J.~Gu,
``Threshold Optimization in Autoencoder-Based Anomaly Detection
for Network Traffic,''
\textit{IEEE Transactions on Network and Service Management},
vol.~20, no.~2, pp.~1753--1765, Jun.~2023.

\end{thebibliography}

\end{document}